#МДК 02.02

---

#Linux
Linux создан в начале 90-х годов. Основной особенностью является открытый код. Это значит, что абсолютно любой пользователь может видоизменять код системы для своих нужд. В настоящее время является одной из самых распространенных систем. Современные ОС UNIX можно разделить на 3 типа:

- Linux
- Android
- iOS

Основные особенности Linux:

- **Открытая архитектура**. Каждый может изменить систему так, как он хочет.
- **Универсальность**. Система может применяться практически для любой задачи.
- **Условная бесплатность**. Большинство разновидностей ОС абсолютно бесплатны, но специализированные решения могут стоить больших денег.

Применения:

- **Серверные системы**. Связано с тем, что серверные решения Linux довольно универсальны, обладают единой логикой и большинство распространяется бесплатно.
- **Домашние системы (десктопы)**. Система оптимизирована для работы. Можно отметить отсутствие специализированных и игровых решений.
- **Мобильные платформы**. Порядка 96% мобильных платформ на 2016 год работают под Unix-системами.

##Разновидности Linux:

- Debian
	- Ubuntu
	- Mint
- Red Hat
	- CentOS
	- Arch
	- Alt

##Разновидности Ubuntu

- Ubuntu (GNOME, Unity)
- xUbuntu (xfce)
- lUbuntu (lxde)
- kUbuntu (KDE)
- edUbuntu
- Ubuntu Studio

##Методы установки приложений

- Графический интерфейс
- Терминал
- Сборка пакета из исходников

##Пользователи
Существуют три разновидности пользователей:

- Обычный пользователей
- Администратор
- Суперпользователь. Получить из графической оболочки нельзя. Убить систему можно только отсюда.

##Подгруппы пользователей

- Сам пользователь (создатель файла)
- Группа пользователя
- Остальные

##Виды прав доступа

- На чтение (r, в численном представлении - 1)
- Запись (w, в численном - 2)
- Исполнение (x, в численном - 4)

> HW - Системы ext2/3/4, nfs

ОС Linux использует древовидную структуру каталогов. При установке ОС, пользователь может выделить место на ЖД под каждый каталог отдельно - создать для каждого каталога свой локальный диск.
Есть несколько основных каталогов:

- "/" - корень. Единственный обязательный каталог, без него Linux работать не будет.
- "/boot". Здесь хранится загрузчик ОС. Изначально занимает 3-5МБ, но рекоммендуется выделять под него 150-200МБ. Выделять **желательно**
- "/home". Домашний каталог пользователей. Единственный каталог, который при установке не затирается.
- "/var". Рабочие файлы установленных программ. Выделяется в отдельный диск редко.
- "/etc". Конфигурационные файлы. Редко выдеяется как раздел.
- "/dev". Файлы подключенных устройств. Все драйвера также хранятся здесь.
- "/lib". Основные библиотеки ОС.
- "/lost+found". Восстановленные файлы ОС.
- "/mnt". Точки монтирования.
- "/proc". Файлы ядра и процессов.
- "/root". Личные данные суперпользователя.
- "/selinux". Файлы виртуальной ФС selinux.
- "/usr". Пользовательские данные, используемые только для чтения.
- "/tmp". Временные файлы.
- "swap". Файл подкачки. Обычно занимает х2 оперативной памяти, но не более 4GB.

##Типичный вариант разбивания диска под ОС Linux.

При установке необходимо выделить:

- Файл подкачки (2xRAM);
- boot раздел (200MB);
- Корневой раздел;
- Раздел "/home";

> HW - GPT и MBR

##Установка программ

Установка программ в Debian-системах осуществляется через терминал и `apt-get`, у которого есть несколько команд:

- `update` - Обновляет данные о репозиториях. Репозиторий - сервер, на котором хранятся устновочные файлы программ Linux.
- `upgrade` - Обновляет все имеющиеся файлы Linux из репозиториев. Не работает без предварительного вызова `update`.
- `install <имя пакета>` - Устанавливает выбранный пакет в ОС. При выполнении, Linux проверяет, какие файлы и программы необходимо доустановить для корректной работы выбранного пакета (зависимости), и устанавливает их вместе с пакетом.
- `remove <имя пакета>` - Удаляет выбранный пакет из системы. Удаляет только выбранный пакет.
- `reinstall <имя пакета>` - Переустанавливает пакет (восстанавливает в исходное состояние).

##Процессы в Linux

Все процессы можно поделить на два типа: **пользовательские** и **демоны**.

Демон - процесс, который запускается автоматически при старте системы. Типичный демон - демон графической оболочки рабочего стола.
Чаще всего демоны имеют окончание "-d" на конце ("dhcpd").

Самый простой вариант остановить демона - команда `kill <имя/pid>`.
Для запуска демона используется `service <имя> start`.

Основное отличие пользовательского процесса от демона - демон работает вне зависимости от пользователя. Большинство важных для системы процессов - демоны. Чтобы демон появился в ОС, необходимо, чтобы он был предустановлен в ОС, либо установлен пользователем.

Установка какого-либо приложения через терминал и через интерфейс одинаковы и производят одинаковую последовательность действий. Настройка демонов аналогична.

Чтобы узнать, где находятся конфигурационные файлы процесса, надо ввести `which <имя>`. Результат - рабочая папка ("/etc/dhcp3/"). Все конфигурационные файлы процессов имеют расширение ".conf". Любой конф. файл изначально доступен только для чтения. Редактирование разрешено только суперпользователю. Необходимо открывать файлы для редактирования во встроенных редакторах: *Gedit* и *Nano*. Чтобы открыть любой файл: `sudo nano <путь>`. (`sudo nano /etc/dhcp3/dhcp.conf`)

Любой конф. файл в Linux имеет базовую конфигурацию и не может быть пустым. В базовой конфигруации кроме самого конфига приведена инструкция по настройке демона.

Команда `ls <путь>` позволяет посмотреть содержимое каталога.

Права доступа можно менять через команду `chmod <набор прав> <имя>` (`chmod 777 dhcp.conf` или `chmod rwxrwxrwx dhcp.conf`)

В Linux информация о прокси хранится в трёх местах: 

- Браузер
- Системные настройки ("Сеть -> Настройка IP -> Настройка прокси") - через граф. интерфейс. Распространяются на все программы, работающих в граф. интерфейсе и **частично** для терминала.
- `sudo export http_proxy="192.168.0.10:3128"`.

##Команды для работы с файлами

Основой для работы в терминале Linux являются команды для работы с файлами.

Основной командой является `cat <filename>`. Используется для вывода содержимого текстого файла на экран терминала. Можно только просмотреть содержимое, но не изменять. Переключение по экрану осуществляется кнопками `Space` и `Enter` - на следующий экран и на следующую строку соответственно. Если укажете несуществующий каталог/файл, он будет создан, но будет пустой. Чтобы посмотреть файл с конца, используется команда `tac <filename>`. Команда `tail <filename>` показывает последние 10 строк файла.

Команда `man <command name>` (сокращенно от "manual") выводит справку по выбранной команде. Все мануалы на английском.

Команды для работы с текстовыми потоками: `>`, `>>`, `<`, `<<` (операторы перенаправления). Они способны изменить направление ввода и вывода информации. 

- `name1 > name2` - перенаправляет всё содержимое потока или файла "name1" в файл/поток "name2". Файл "name2" полностью перезаписывается.
- `name1 >> name2` - перенаправляет поток/файл "name1" в поток/файл "name2". Содержимое "name1" записывается в конец "name2".
Если файла "name2" нет, он создается.
- `name1 < prog_name` - перенаправляет содержимое файла/потока "name1" на стандартный ввод программы "prog_name".

---

#Состояние процессов в ОС

У любого процесса есть 3 состояния:

- Работающий процесс - процесс, который в данный момент выполняется.
- Спящий процесс - в данный момент не выполняется, т.к. ожидает какого-либо действия.
И работающий и спящий процессы находятся в RAM.
- Процесс-зомби - не выполняется и его нет в RAM, но по какой-то причине информация о нём есть в таблице процессов.

Каждому процессу присваивается свой PID. PID может принимать числовое значение от 1 до 65535.

Для просмотра списка процессов используется команда `ps`. Команда выводит список всех процессов со следующими характеристиками:

- Имя пользователя, запустившего процесс;
- PID;
- Время запуска процессора по времени сервера;
- Время работы процессора;
- Имя процесса.

Процессы обладают теми же правами, что и пользователь, запустивший их. Процессу можно поменять права доступа. У каждого процесса есть две группы прав доступа: 

- Права доступа процесса для пользователя, запустившего его (SUID);
- Права доступа процесса для группы, которой принадлежит запустивший его пользователь (SGID).

Права меняются через `chmod u+s <имя> <права>` и `chmod g+s <имя> <права>`.

Процесс в Linux имеет 5 стадий жизни:

1. Создание процесса. На этом этапе создается полная копия того процесса, который создает новый.
2. Загрузка кода процесса и подготовка к запуску. Копия, созданная на первом этапе, заменяется кодом задачи, которую необходимо выполнить и создается её окружение - в RAM записываются необходимые переменные, значения и т.п. 
3. Выполнение процесса.
4. Зомби. Выполнение процесса закончилось, сам процесс выгружен из памяти, его окружение уничтожается, но запись в таблице процессов остается.
5. Умирание процесса. После всех завершающих стадий, удаляется запись из таблицы процессов. После этого процесс считается умершим.

В Linux есть планировщик задач, позволяющий управлять приоритетами процессов. Изменяется командой `nice -n <command>`. По умолчанию приоритет равен 10. В Linux существует 40 уровней приоритета. Наивысший - -20, наименьший - 19. Изменяя приоритет процесса, мы изменяем процессорное время, затрачиваемое на его исполнение. Чтобы аварийно завершить процесс, используется `kill <pid>`. Чтобы завершить все процессы - `killall`.

##Командные оболочки Linux

В настоящее время используется оболочка Burn Again Shell (bash). Является оболочкой по умолчанию для большинства дистрибутивов Linux. Её отличает пять основных возможностей:

1. Редактирование строки команд;
2. Организация каналов - возможность перенаправления ввода/вывода потоков команд и различных задач;
3. Возможность использования псевдонимов команд, историй команд (`вверх` и `вниз`) и автозаполнения (`tab`);
4. Управление заданиями - возможность создания фоновых задач и управления ими;
5. Гибкость настройки - отдельное выполнение скриптов и сценариев для каждого пользователя.

Кроме bash в Linux могут использоваться ещё 2 оболочки: C shell (csh) и Tcl shell (tclsh).

Командная оболочка bash имеет свои переменные. Все переменные описывают предпочтения системного администратора и не являются обязательными.

Наиболее часто используемые переменные:

- `path` - содержит пути, в которых хранятся исполняемые файлы.
- `pwd` - полное имя текущей директории
- `home` - полный путь домашнего каталога
- `hostname` - имя компьютера
- `logname` - имя активного пользователя
- `shell` - имя командной оболочки, запущенной в текущем сеансе
- `user` - аналогично `logname`

Кроме этих переменных, bash может использовать много других. Их все можно посмотреть при помощи команды `export`.

Чтобы назначить переменную, используется `declare <name> = "<value>"`.

bash может поддерживать как команды, написанные в режиме реального времени, так и предварительно написанные программы-скрипты.

Скрипты в bash поддерживают:

- Циклы с предусловием
- Циклы с постусловием
- Циклы перебора
- Операторы ветвления

Любой скрипт можно запускать как по его имени, так и автоматически, добавив в планировщик заданий.

ОС Linux удобна для администрирования сетей с точки зрения модели OSI. Без установки каких-либо дополнительных программ, Linux позволяет настраивать протоколы ARP/RARP, IP, а также ICMP/IDMP.

> HW - зачем нужны ARP/RARP, TCP/UDP, IP, ICMP, FTP/HTTP, OSPF/RIP.

* * *

#DHCP-сервер в Linux

В настоящее время активно используются два DHCP-сервера:

- `isc-dhcp-server` (Debian)
- `dhcp3-server` (Red Hat)

У них несколько разная логика работы, но для администратора настройка одинаковая. Оба эти сервера создают демон `dhcpd`, который работает автоматически и раздает адреса в соответствии с конфигурационным файлом. DHCP имеет смысл использовать в сетях, где число компьютеров больше 15.

Оба сервера поддерживают назначение как статических, так и динамических адресов.

**Динамический адрес** - произвольный адрес, выдаваемый из пула свободных адресов DHCP. Статический адрес в DHCP является привязкой привязкой IP к MAC-адресу хоста.

Полная настройка DHCP описана в конфигурационном файле. Кроме этого, командой `man dhcp` можно увидеть мануал по настройке DHCP-сервера, практически полностью повторяющий то, что написано в конфиге. Команда `man` более подробна. По умолчанию, конфигурационный файл хранится в "/etc/dhcp3/dhcp.conf". Конфиг изначально не пустой и может быть изменён только из под суперпользователя.

Минимальная настройка конфига включает 8 строчек:

```
default-lease-time 600; #Время аренды по умолчанию, с.
max-lease-time 7200; #Максимальное время аренды, с.
option-subnet-mask 255.255.255.0; #Маска в сети по умолчанию. Можно в виде "/24"
option routers 192.168.1.1; #IP-адрес DHCP-сервера
option domain-name-servers 192.168.1.254; #Адрес DNS-сервера. DNS должен быть настроен до DHCP. Если не настроен, то IP сервера должен совпадать с routers
option domain-name example.net; #DNS-префикс сети
subnet 192.168.1.0 netmask 255.255.255.0 { #Объявление сети, которой раздается IP
	range 192.168.1.100 192.168.1.200; #Пул адресов. Единственный обязательный параметр.
}
host hostname { #Имя хоста
	hardware ethernet 00:00:00:00:00:00; #MAC-адрес хоста
	fixed-address 192.168.1.252; #IP-адрес хоста
}
```

После сохранения конфига, надо запустить сервер: `service isc-dhcp-server start`. Для просмотра логов: `tail /var/log/syslog`.

Linux'у надо обязательно указывать, какой интерфейс должен раздавать DHCP-адреса. У каждого дистрибутива это указывается в разных файлах. В них всего одна строка:

```
interface="eth0"
```

---

#Прокси-сервер Squid

Одной из основных целей настройки серверов на Linux является управление трафиком локальной сети. Для этой цели обычно используется связка из прокси-сервера и фаервола. В Linux чаще всего используется прокси-сервер Squid и фаервол iptables.

Squid ставится так же, как и DHCP-сервер. В основном используется версия Squid 3. Для работы прокси-сервера, компьютер обязан иметь минимум 2 сетевых интерфейса. Они могут быть как физическими, так и виртуальными.

> HW - протокол NAT

Основной задачей прокси-сервера является преобразование и маршрутизация трафика из локальной сети в глобальную.

Конфиг Squid лежит по умолчанию в "/etc/squid3/squid.conf". Он содержит в себе мануал по настройке. Обязательными параметрами в настройке являются:

- Адрес и порт прокси-сервера;
- Правила работы локальной сети.

Правила называются "acl". С их помощью можно произвести тонкую настройку работы в глобальной сети для абсолютно любого пользователя. Acl создает переменную, содержащую либо IP-адрес, либо путь к какому-либо текстовому файлу.

```
#Конфиг с правилами
acl mynet src 192.168.0.0/24
acl admin src 192.168.0.10
acl blacklist src /etc/squid/blacklist

http_access deny !mynet
http_access allow mynet
http_access deny blacklist
http_access allow admin
```

Squid позволяет производить тонкую настройку прав доступа для каждого пользователя. Он различает пользователей по IP-адресу. Кроме того, Squid может аутентифицировать пользователей и производить настройку по аутентификации. Он также поддерживает логгирование. По умолчанию, в логах хранится:

- Время подключения;
- IP-адрес источника;
- Текстовый адрес сайта;
- Результат.

У логов есть 10 степеней подробности. На самом подробном уровне отслеживаются даже все логины и пароли, введенные пользователем. Самые подробные логи занимают 12 строк на 1 действие. Логгирование замедляет работу прокси-сервера.

Squid позволяет настроить ограничения для пользователя. Ограничить можно потребляемый трафик и время сессии. Подобные ограничения можно сделать для любого пользователя. Также можно ограничить скорость подключения.

Прокси-сервер в локальной сети не будет работать без настроенных правил фаервола. Для работы прокси требуется ровно одно правило, чтобы весь трафик локальной сети был перенаправлен на порт прокси-сервера (forwarding). По умолчанию, прокси-сервер запускается только пользователем.